\subsection{Ventajas en el uso de una matriz banda}

Como ya discutimos en el desarollo, pudimos plantear el problema a resolver como una matriz banda. Gracias a esto es que pudimos realocar los valores en un espacio f\'isico muy por debajo de lo que la representaci\'on matricial de un caso general requiere, ahorrando memoria, ya que fue suficiente con almacenar los valores dentro de la banda, y ahorrando tiempo de computo, ya que como tambien discutimos en la seccion de desarrollo, nos limitamos a aplicar los algoritmos en la banda, obteniendo complegidades teoricas mas pequeñas que aquellas que se obtienen con el algoritmo estandar.

\subsection{Discretizaci\'on de un problema continuo}

En el apartado de experimentación pudimos ver que tomando un valor de discretización muy grande, el problema, que comenzo siendo continuo, pasa a ser discreto, pudiendose ver a simple vista los bloques que fueron discretizados. A medida que la discretización se vuelve mas pequeña el problema empieza a tener un comportamiento mas continuo (aunque sea de manera perceptual, ya que la solución continuna siendo discreta), lo que sugiere que aumentar la discretización aumenta la presición de todo el sistema.

Sin embargo esto viene con un tradeoff que resulta que para una discretización mas pequeña, y por lo tanto exacta, el tiempo de computo aumenta sustancialmente. Luego a la hora de simular este problema deberá prestarse sumo cuidado a esta relación tiempo-presición dependiendo del problema en particular y el grado de confianza que se desea obtener.

\subsection{P\'erdida de precisi\'on en el uso de aritm\'etica de punto flotante}

As\'i como la separaci\'on de los puntos del sistema queda, hasta cierto punto, a criterio de quien resuelve el problema, existe una gran limitaci\'on debido	a la representaci\'on de los n\'umeros de punto flotante en la computadora. Si bien C++ es independiente a la arquitectura, las arquitecturas modernas suelen utilizar el estandar IEEE754 para representar la recta num\'erica. Sabemos que realizando operaciones de punto flotante perdemos precisi\'on, si bien esta puede ser calculada y acotada. 
\\
Entonces es as\'i como la resoluci\'on del problema se ve afectado no solo por la reducci\'on de un subespacio $\mathbb{R}2$ en un conjunto finito de puntos, sino tambi\'en por la impresici\'on propia de la computadora al realizar los c\'omputos.

\VER
%en realidad no vimos mucho esto, o al menos no me acuerdo.
%Lo sacamos?

\subsection{Optimizaciones Algebraicas}

Comparando ambos metodos de salvación del parabrisas pudimos ver como utilizar propiedades algebraicas y ordenar las operaciones de manera inteligente permite obtener tanto complejidades teoricas tanto como tiempos experimentales mejores. Mas se noto la diferencia en los tiempos para el Sherman Morisson ya que al realizar el producto de vectores de la manera correcta generamos menor cantidad de operaciones acelerando el calculo de los valores, por quedarnos con un producto de vector por escalar, cambiando el orden de los productos notamos que generamos una matriz haciendo que la cantidad de operaciones se multiplique.

\\
Luego, podemos concluir que para poder resolver un problema de manera optima es importante valerse de las propiedades especificas de las matrices con las que se trabaja, así tambien como la teoría del algebra lineal.

\subsection{Otras aplicaciones}

Vemos como este tipo de problema donde el valor de cada elemento de un espacio en 2 dimensiones (o m\'as) depende del valor de elementos cercanos puede aplicarse en diversas \'areas, por ejemplo en el procesamiento de im\'agenes, donde el suavizado en el zoom de una im\'agen se puede realizar a trav\'es del promedio de los vecinos de cada pixel. Tambi\'en es de posible aplicaci\'on para la propagaci\'on de ondas en distintos medios. Es interesante ver tambi\'en como algunas t\'ecnicas gen\'ericas ayudan a la velocidad de c\'omputo y luego se pueden realizar optimizaciones dentro del dominio de cada sistema en particular, como fue en nuestro caso Sherman-Morrison para casos donde el sistema var\'ia levemente.
